**无色界**或**无色界天**（，），又作**无色天**、**无色行天**，或**四无色**、**四无色天**、**四无色处**、**四空天**、**四空**、**无色界诸天**等，又稱**無色地**（），佛教術語，為[天界之顶层](../Page/天界.md "wikilink")，与[欲界](../Page/欲界.md "wikilink")、[色界共称](../Page/色界.md "wikilink")[三界](../Page/三界.md "wikilink")。此界超越[色](../Page/色.md "wikilink")（物质）而存在，为厌离物质之色想而修[禪定者死後所生](../Page/禪定.md "wikilink")。

## 概论

佛教认为[世界概分](../Page/世界.md "wikilink")[三界](../Page/三界.md "wikilink")：[欲界](../Page/欲界.md "wikilink")、[色界](../Page/色界.md "wikilink")、[无色界](../Page/无色界.md "wikilink")。欲界包含人类、欲界天人等众生；色界谓脱离了欲念但仍存在色身（物质身体）的天人居地；无色界则是连色身亦超越了的天人的居地。

无色界分為[空无边处](../Page/空无边处.md "wikilink")、[识无边处](../Page/识无边处.md "wikilink")、[无所有处](../Page/无所有处.md "wikilink")、[非想非非想处四空处](../Page/非想非非想天.md "wikilink")，故又称「四无色」、「四无色天」、「四无色处」、「四空天」、「四空」、「无色界诸天」；若三界分为九地，则此四界相当于后半之四地，而一一附加「地」字称呼，例如「空无边处地」等（佛教經典中所謂「地」是指「境界」、「状态」的意思，例如《瑜伽師地論》、《十地經》等，皆屬此意）。复以其属於天界，故有时亦一一附加「天」字，如称为「空无边处天」等。

「無色界」眾生
**無有物質形色**，唯存意識心住於四種無量廣大空處境界，其壽命極長乃至八萬大劫，一念常住於四種意識境界中之一種，不於外法起心動念，猶如熟睡。長劫壽命終了時，因為極大的福報已享盡故，唯餘惡報未償，往往下墮三惡道中。「無色界」眾生，因住於沒有五根五塵五識、唯有意識之境界中，故無所作為，無法超越意識境界、無法得到解脫，**不離三界六道生死輪迴之苦**。

### 四空天解释

无色界中，也因修行的深浅而分四种差别即无色界四空天：空无边处天，识无边处天，无所有处天，[非想非非想处天](../Page/非想非非想天.md "wikilink")。在此非想非非想处天就是天之尽头处了。

1.  空无边处，为四无色处之最初阶段。初修无色定，必厌弃物质世界，一心思惟无边无际之空观，使心与无边之空相应，这就是所谓空无边处。
2.  识无边处，从厌弃外界物质世界之质碍，进一步修习内心心识，以心与心识作无边无际之观。此即为识无边处。
3.  无所有处，既否定外界物质之质碍，又否定内心心识，唯思内外一切无所有。以修此无所有观而得生天之果报，即无所有处。
4.  非想非非想处，又称非有想非无想处。指此天之修行已到极静极妙之境界，以无各种粗想而称非想，又因其想未绝，尚有细想，所以为非非想。

## 往生

初禪到四禪是屬於色界，五定到八定是屬於無色界。要離開欲界才能進入色界，離開色界才能進入無色界。能離開三界，又能入三界，這是[解脫者於三界出入自在](../Page/解脫.md "wikilink")。住居於[禪定](../Page/禪定.md "wikilink")、而只存識心，謂之無色界。但即使[四禪八定](../Page/四禪八定.md "wikilink")（世間定）具足者，其修禪仍依緣而有迎、拒之心，未能如修[出世間定者一般得](../Page/出世間定.md "wikilink")[涅槃從而解脫一切諸苦煩惱](../Page/涅槃.md "wikilink")。

## 参见

  - [天 (佛教)](../Page/天_\(佛教\).md "wikilink")
  - [禅定](../Page/禅定.md "wikilink")

[category:佛教術語](../Page/category:佛教術語.md "wikilink")

[Category:佛教宇宙論](../Category/佛教宇宙論.md "wikilink")
[Category:三界](../Category/三界.md "wikilink") [Category:天
(佛教)](../Category/天_\(佛教\).md "wikilink")